---
title: Modularer 48V Lithium-Solarspeicher
---

Dank einer großzügigen Förderung der [Deutschen Postcode Lotterie](https://www.postcode-lotterie.de/) können wir uns 2019 diesem zukunftsweisenden Projekt widmen.

<div markdown="1" style="text-align: center">
![](postcodeLogo.png)
</div>

Dies ist die Beschreibung wie sie im Förderantrag stand:

>Das Kanthaus etabliert sich gerade als Hub für sozialen und nachhaltigen
Wandel in Wurzen. Diesem Prozess wird durch das Vorhandensein
nicht-fossil angetriebener Transportmittel (e-Lastenräder) und einer autarken
Ökostromversorgung für Projekträume, das Repair-Café, den foodsharing
Fair-Teiler und den Umsonstladen ein großer Anschub gegeben werden.
>
Sowohl für die Speicherung der Solarenergie und als Antrieb für die Lastenräder,
als auch für Veranstaltungen (Licht- und Tonsysteme) benötigen wir leichte,
zyklenfeste, hochstromfähige Energiespeicher. Dafür kommen nur
Lithium-basierte Akkus infrage, welche normalerweise sehr teuer sind. Zudem
ist der Abbau der Rohstoffe (z.B. Lithium und Kobalt) [im globalen Süden an
verheerende Konsequenzen für Mensch und Umwelt gebunden](https://www.dw.com/de/kinderarbeit-f%C3%Bcr-elektro-autos/a-40151803).
>
Deshalb haben wir uns entschieden, ein modulares Speichersystem für
Solarenergie auf Basis von ausgemusterten Lithium-Akku-Zellen selbst zu
entwickeln und zu bauen. Die Zellen des Typs 18650 finden typischerweise
Verwendung in Akkus von Laptops und Geräten wie Akkuschraubern, welche oft
entsorgt werden, weil wenige Zellen eines Packs defekt sind oder weil
BenutzerInnen sich neue Geräte kaufen und die alten nicht mehr benötigen. Die
Zellen werden dann zu größeren Packs (50+ Zellen) zusammengeschaltet, um
die von uns gewünschten 48V-Blöcke zu ergeben. Für das Akkusystem selbst
geht es erst einmal um die Konzeptionierung und Planung, im späteren Schritt
dann den Bau der Module. Um diese Akku-Packs nachhaltig laden zu können,
möchten wir gern unser Photovoltaik-System erweitern. Als letzter Schritt soll
mindestens ein Lastenrad mit passendem Anhänger vom Typ “Carla Cargo”
selbst gebaut und mit dem Akku-Pack betrieben werden.
